[ { "number":"1", "question": "Федеральные нормы и правила в области промышленной безопасности «Правила проведения экспертизы промышленной безопасности» не устанавливают:", "options": [ "Требования к экспертам в области промышленной безопасности", "Процедуру проведения экспертизы промышленной безопасности", "Требования к оформлению заключения экспертизы промышленной безопасности", "Порядок ведения реестра заключений экспертизы промышленной безопасности" ], "answer": ["Порядок ведения реестра заключений экспертизы промышленной безопасности"] },
{ "number":"2", "question": "В каком случае не предусмотрено проведение экспертизы промышленной безопасности зданий и сооружений на опасном производственном объекте?", "options": [ "После аварии на опасном производственном объекте, в результате которой не были повреждены несущие конструкции данных зданий и сооружений", "После истечения срока эксплуатации здания или сооружения, установленного проектной документацией", "При отсутствии проектной документации, либо отсутствии в проектной документации данных о сроке эксплуатации здания или сооружения", "По истечении сроков безопасной эксплуатации, установленных заключениями экспертизы" ], "answer": ["После аварии на опасном производственном объекте, в результате которой не были повреждены несущие конструкции данных зданий и сооружений"] },
{ "number":"3", "question": "Что не входит в обязанности эксперта в области промышленной безопасности?", "options": [ "Представлять заключение экспертизы промышленной безопасности в Ростехнадзор для регистрации", "Определять соответствие объектов экспертизы промышленной безопасности требованиям промышленной безопасности", "Обеспечивать объективность и обоснованность выводов заключения экспертизы", "Обеспечивать сохранность документов и конфиденциальность сведений, представленных на экспертизу" ], "answer": ["Представлять заключение экспертизы промышленной безопасности в Ростехнадзор для регистрации"] },
{ "number":"4", "question": "Каким должен быть срок проведения экспертизы промышленной безопасности со дня получения экспертной организацией от заказчика экспертизы комплекта необходимых материалов и документов?", "options": [ "Не более трех месяцев, но, по соглашению сторон, может быть продлен", "Не более одного месяца", "Не более двух месяцев", "Не менее шести месяцев" ], "answer": ["Не более трех месяцев, но, по соглашению сторон, может быть продлен"] },
{ "number":"5", "question": "Что необходимо предусматривать в проектной документации или документации на техническое перевооружение для максимального снижения выбросов горючих и взрывопожароопасных веществ при аварийной разгерметизации системы? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Установку запорных и (или) отсекающих устройств с временем срабатывания не более 120 секунд", "Установку запорных и (или) отсекающих устройств с автоматическим управлением и временем срабатывания не более 300 секунд", "Установку запорных и (или) отсекающих устройств с временем срабатывания, устанавливаемым в проектной документации" ], "answer": ["Установку запорных и (или) отсекающих устройств с временем срабатывания, устанавливаемым в проектной документации"] },
{ "number":"6", "question": "Какой документ составляется по результатам технического диагностирования, неразрушающего контроля, разрушающего контроля технических устройств, обследования зданий и сооружений? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Акты по результатам проведения указанных работ", "Отчет о проведении испытательных работ", "Соответствующий пункт заключения экспертизы промышленной безопасности", "Техническая справка о проведении обследований" ], "answer": ["Акты по результатам проведения указанных работ"] },
{ "number":"7", "question": "Какие выводы может содержать заключение экспертизы промышленной безопасности опасного производственного объекта?", "options": [ "Только о соответствии объекта экспертизы требованиям промышленной безопасности", "Только о том, что объект экспертизы не соответствует требованиям промышленной безопасности", "Все перечисленные" ], "answer": ["Все перечисленные"] },
{ "number":"8", "question": "При каком сроке службы технического устройства, из-за отсутствия в технической документации соответствующих данных, для оценки его фактического состояния проводится техническое диагностирование?", "options": [ "Свыше 20 лет", "Свыше 10 лет", "Свыше 12 лет", "Свыше 5 лет" ], "answer": ["Свыше 20 лет"] },
{ "number":"9", "question": "Какой устанавливается срок действия «Накопительной ведомости»?", "options": [ "1 год", "3 месяца", "6 месяцев", "1 месяц" ], "answer": ["6 месяцев"] },
{ "number":"10", "question": "В каком случае должна производиться чистка трубок конденсаторов объектов производств растительных масел?", "options": [ "В случае наступления срока, установленного техническим регламентом", "В случае выполнения работ по графику, определенному руководителем организации", "В случае решения лица, ответственного за безопасное производство работ", "В установленных проектной документацией и документацией завода-изготовителя случаях" ], "answer": ["В установленных проектной документацией и документацией завода-изготовителя случаях"] },
{ "number":"11", "question": "Какой должна быть ширина центрального прохода для обслуживания оборудования у вновь строящихся и реконструируемых систем холодоснабжения?", "options": [ "Не более 1,2 м", "Не менее 1,5 м", "Не менее 1,0 м", "Не более 0,8 м" ], "answer": ["Не менее 1,5 м"] },
{ "number":"12", "question": "Для постоянного обслуживания какого оборудования (арматуры) должна быть устроена металлическая площадка с ограждением и лестницей?", "options": [ "Расположенного на уровне не ниже 1,5 м от пола", "Расположенного на уровне выше 1,8 м от пола", "Расположенного на уровне выше 2 м от пола", "Расположенного на уровне, указанном в проектной документации для каждого оборудования" ], "answer": ["Расположенного на уровне выше 1,8 м от пола"] },
{ "number":"13", "question": "Кто делает обоснование по применению эффективности и надежности мер и технических средств противоаварийной защиты, направленных на обеспечение взрывобезопасности отдельного блока и в целом всей технологической системы?", "options": [ "Эксплуатирующая организация", "Проектная организация", "Подрядная организация", "Организация, осуществляющая экспертизу промышленной безопасности" ], "answer": ["Проектная организация"] },
{ "number":"14", "question": "На сколько категорий взрывоопасности подразделяются при проектировании технологические блоки взрывопожароопасных производств и объектов?", "options": [ "На две категории", "На три категории", "На четыре категории", "На пять категорий" ], "answer": ["На три категории"] },
{ "number":"15", "question": "Какая из перечисленных мер должна предусматриваться для блоков технологической системы по максимальному снижению взрывоопасности?", "options": [ "Применение моноблочных вентиляционных систем для исключения возможности взрывов и пожаров в объеме производственных зданий, сооружений", "Наличие эффективных систем пожаротушения в зависимости от особенностей технологического процесса", "Систематический контроль за состоянием воздушной среды", "Предотвращение взрывов внутри технологического оборудования" ], "answer": ["Предотвращение взрывов внутри технологического оборудования"] },
{ "number":"16", "question": "Какое управление системами подачи инертных сред в технологические системы должно предусматриваться для производств, имеющих в своем составе технологические блоки I и II категории взрывоопасности? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Автоматическое", "Дистанционное неавтоматическое", "Ручное управление по месту" ], "answer": ["Автоматическое"] },
{ "number":"17", "question": "Какие из перечисленных мер предусматриваются проектной документацией или документацией на техническое перевооружение для обеспечения взрывобезопасности технологической системы при пуске в работу и остановке оборудования? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Разработка режимов и порядка пуска и остановки оборудования", "Разработка способов продувки оборудования инертными газами, исключающими образование застойных зон", "Проведение контроля за содержанием горючих веществ в технологической системе после остановки оборудования", "Поддержание избыточного давления инертного газа в технологической системе во время остановки оборудования" ], "answer": [ "Разработка режимов и порядка пуска и остановки оборудования", "Разработка способов продувки оборудования инертными газами, исключающими образование застойных зон" ] },
{ "number":"18", "question": "Какие меры по обеспечению взрывобезопасности предусматриваются проектной организацией для каждого технологического блока с учетом его энергетического потенциала? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Уменьшение ущерба от аварии на взрывопожароопасном объекте", "Повышение квалификации обслуживающего персонала на курсах переподготовки", "Предупреждение взрывов и предотвращение травмирования производственного персонала", "Предупреждение выбросов горючих продуктов в окружающую среду или максимальное ограничение их количества" ], "answer": [ "Предупреждение взрывов и предотвращение травмирования производственного персонала", "Предупреждение выбросов горючих продуктов в окружающую среду или максимальное ограничение их количества" ] },
{ "number":"19", "question": "Каким требованиям должны соответствовать специальные системы аварийного освобождения технологических блоков от обращающихся продуктов? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Обеспечивать минимально возможное время освобождения", "Исключать образование взрывоопасных смесей как в самих системах, так и в окружающей их атмосфере, а также развитие аварий", "Соответствовать установленным параметрам и быть мобильным", "Осуществлять переход из режима ожидания в рабочее состояние в течение 30 секунд" ], "answer": [ "Обеспечивать минимально возможное время освобождения", "Исключать образование взрывоопасных смесей как в самих системах, так и в окружающей их атмосфере, а также развитие аварий" ] },
{ "number":"20", "question": "С учетом каких параметров в каждом конкретном случае в проектной документации (документации на техническое перевооружение) обосновывается решение о типе арматуры и месте ее установки на линиях всасывания и нагнетания, а также способе ее отключения, в том числе дистанционном? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "С учетом марки стали трубопровода", "С учетом толщины стенок трубопровода", "С учетом диаметра и протяженности трубопровода", "С учетом характеристики транспортируемой среды" ], "answer": [ "С учетом диаметра и протяженности трубопровода", "С учетом характеристики транспортируемой среды" ] },
{ "number":"21", "question": "Какое количество копий технологических регламентов устанавливается требованиями Правил безопасности химически опасных производственных объектов? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Не менее 10", "Не менее 15", "Не менее 5", "Все ответы неверны" ], "answer": [ "Все ответы неверны" ] },
{ "number":"22", "question": "Кто подписывается в технологическом регламенте под грифом «согласовано»? Выберите 2 варианта ответа.", "options": [ "Руководитель проектного отдела организации", "Главный механик и главный энергетик организации", "Главный метролог организации", "Начальник производственного участка" ], "answer": [ "Главный механик и главный энергетик организации", "Главный метролог организации" ] },
{ "number":"23", "question": "При какой температуре поверхности аппаратов, находящихся в помещении, должны быть теплоизолированы несгораемыми материалами при производстве фосфора и его соединений? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "35 °C и выше", "45 °C и выше", "25 °C и выше", "40 °C и выше" ], "answer": [ "45 °C и выше" ] },
{ "number":"24", "question": "Какие действия, осуществление которых необходимо при остановке чанного испарителя (тостера) объектов производств растительных масел, указаны неверно? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Отключается подача глухого пара", "Проверяется целостность контура заземления", "Подается острый пар во все чаны перед открытием люков тостера", "Производится тщательная зачистка чанов от остатков шрота при разгрузке тостера" ], "answer": [ "Подается острый пар во все чаны перед открытием люков тостера" ] },
{ "number":"25", "question": "Какая периодичность осмотра технического состояния трубок конденсаторов объектов производств растительных масел путем осмотра со вскрытием крышек? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Не реже 1 раза в 2 года", "Не реже 1 раза в год", "Не реже 1 раза в 3 месяца", "Не реже 1 раза в 6 месяцев" ], "answer": ["Не реже 1 раза в год"] },
{ "number":"26", "question": "В каком случае допускается размещение машинного (аппаратного) отделения в подвальных и цокольных этажах? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Если расположение отделения соответствует требованиям технического регламента", "Если имеется согласование с территориальным управлением Ростехнадзора", "Если это обосновано проектной документацией", "Не допускается ни в каком случае" ], "answer": ["Не допускается ни в каком случае"] },
{ "number":"27", "question": "Каким должен быть радиус кривизны отвода при изготовлении отводов способом гиба на специальных станках? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Не менее трех диаметров трубы", "Не менее двух диаметров трубы", "Равен диаметру трубы", "Не менее четырех диаметров трубы" ], "answer": ["Не менее трех диаметров трубы"] },
{ "number":"28", "question": "Какой устанавливается срок действия разовых (опытных) технологических регламентов, в соответствии с которыми проводится наработка опытной продукции в течение нескольких лет? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Не более 10 лет", "Не более 5 лет", "Не более 3 лет", "Не более 1 года" ], "answer": ["Не более 5 лет"] },
{ "number":"29", "question": "Какими приборами и средствами автоматизации оснащаются сепараторы, устанавливаемые для отделения жидкой фазы из перемещаемой газовой среды на всасывающей линии компрессора? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Приборами контроля уровня, сигнализацией по максимальному уровню и средствами автоматизации", "Блокировками отключения компрессора при превышении предельно допустимого значения уровня", "Приборами контроля температуры и плотности отделяемой жидкой фазы", "Приборами измерения перепада давления на сепараторе" ], "answer": [ "Приборами контроля уровня, сигнализацией по максимальному уровню и средствами автоматизации", "Блокировками отключения компрессора при превышении предельно допустимого значения уровня" ] },
{ "number":"30", "question": " Каким образом осуществляется контроль за содержанием кислорода в горючем газе во всасывающих линиях компрессоров, работающих под разрежением? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Проектной организацией определяются места размещения 7 пробоотборников и способы контроля за содержанием кислорода в горючем газе", "Предусматриваются блокировки, обеспечивающие отключение привода компрессора или подачу инертного газа в эти линии в случае повышения содержания кислорода в горючем газе выше предельно допустимого значения", "Систематический контроль содержания кислорода в горючем газе проводится не реже 2 раз в смену", "Инертный газ при остановке компрессора закачивается во всасывающие линии насоса" ], "answer": [ "Проектной организацией определяются места размещения 7 пробоотборников и способы контроля за содержанием кислорода в горючем газе", "Предусматриваются блокировки, обеспечивающие отключение привода компрессора или подачу инертного газа в эти линии в случае повышения содержания кислорода в горючем газе выше предельно допустимого значения" ] },
{ "number":"31", "question": "Чем должны оснащаться насосы, применяемые для нагнетания сжиженных горючих газов, легковоспламеняющихся и горючих жидкостей? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Системами измерения плотности и вязкости перекачиваемых сред", "Средствами контроля температуры перемещаемой жидкости", "Средствами предупредительной сигнализации при достижении опасных значений параметров в приемных и расходных емкостях", "Блокировками, исключающими пуск или прекращающими работу насоса при отсутствии перемещаемой жидкости в его корпусе или отклонениях ее уровней в приемной и расходной емкостях от предельно допустимых значений" ], "answer": [ "Средствами предупредительной сигнализации при достижении опасных значений параметров в приемных и расходных емкостях", "Блокировками, исключающими пуск или прекращающими работу насоса при отсутствии перемещаемой жидкости в его корпусе или отклонениях ее уровней в приемной и расходной емкостях от предельно допустимых значений" ] },
{ "number":"32", "question": "Чем должны оснащаться колонны ректификации горючих жидкостей? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Средствами контроля за плотностью поступающих на разделение продукта и флегмы", "Средствами контроля и автоматического регулирования уровня и температуры жидкости в кубовой части, температуры поступающих на разделение продукта и флегмы", "Средствами сигнализации об опасных отклонениях значений параметров, определяющих взрывобезопасность процесса" ], "answer": [ "Средствами контроля и автоматического регулирования уровня и температуры жидкости в кубовой части, температуры поступающих на разделение продукта и флегмы", "Средствами сигнализации об опасных отклонениях значений параметров, определяющих взрывобезопасность процесса" ] },
{ "number":"33", "question": "Что применяется при непрерывных процессах смешивания веществ, взаимодействие которых может привести к развитию экзотермических реакций, для исключения их неуправляемого течения? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Определение безопасных объемных скоростей дозирования смешиваемых веществ", "Разработка методов отвода тепла", "Разработка методов приостановки реакции путем увеличения подачи одного из смешиваемых веществ", "Эффективное разделение этих продуктов и возможность образования застойных зон" ], "answer": [ "Определение безопасных объемных скоростей дозирования смешиваемых веществ", "Разработка методов отвода тепла" ] },
{ "number":"34", "question": "Чем должно оснащаться оборудование для измельчения и смешивания измельченных твердых горючих продуктов для обеспечения эксплуатационной безопасности в отношении риска взрыва? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Сигнализацией об отклонении давления подаваемого инертного газа от регламентированных значений", "Средствами контроля за фракционным составом измельченных твердых горючих продуктов", "Автоматическими блокировками, не допускающими пуск в работу оборудования без предварительной продувки инертным газом в течение 5 минут", "Средствами контроля за температурой измельченных твердых горючих продуктов" ], "answer": [ "Сигнализацией об отклонении давления подаваемого инертного газа от регламентированных значений" ] },
{ "number":"35", "question": "Чем обеспечивается противоаварийная автоматическая защита топочного пространства нагревательных печей? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Системами регулирования заданного соотношения топлива, воздуха и водяного пара", "Блокировками, прекращающими поступление газообразного топлива и воздуха при снижении их давления ниже установленных параметров (автономно), а также при прекращении электро- (пневмо-) снабжения контрольно- измерительных приборов и средств автоматики", "Средствами ручного управления подачей водяного пара в топочное пространство и в змеевики при прогаре труб нагревательных печей", "Средствами контроля за температурой в топочном пространстве" ], "answer": [ "Системами регулирования заданного соотношения топлива, воздуха и водяного пара", "Блокировками, прекращающими поступление газообразного топлива и воздуха при снижении их давления ниже установленных параметров (автономно), а также при прекращении электро- (пневмо-) снабжения контрольно- измерительных приборов и средств автоматики" ] },
{ "number":"36", "question": "Чем обеспечивается противоаварийная автоматическая защита нагреваемых элементов (змеевиков) нагревательных печей? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Блокировками по отключению подачи топлива при превышении значения температуры нагреваемого жидкого продукта", "Средствами контроля и сигнализации за температурой нагреваемого жидкого продукта", "Средствами автоматического отключения подачи сырья и топлива в случаях аварий в системах змеевико", "Аварийным освобождением змеевиков печи от нагреваемого жидкого продукта при повреждении труб или прекращении его циркуляции " ], "answer": [ "Средствами автоматического отключения подачи сырья и топлива в случаях аварий в системах змеевико", "Аварийным освобождением змеевиков печи от нагреваемого жидкого продукта при повреждении труб или прекращении его циркуляции " ] },
{ "number":"37", "question": "Какой должна быть температура наружных поверхностей оборудования и кожухов теплоизоляционных покрытий в местах, доступных для обслуживающего персонала? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Не более 45 °С внутри помещений и 60 °С на наружных установках", "Не более 40 °С внутри помещений и 70 °С на наружных установках", "Не более 35 °С внутри помещений и 65 °С на наружных установках", "Не более 50 °С внутри помещений и 55 °С на наружных установках" ], "answer": ["Не более 45 °С внутри помещений и 60 °С на наружных установках"] },
{ "number":"38", "question": "Что должно обеспечивать размещение технологического оборудования, трубопроводной арматуры в производственных зданиях и на открытых площадках? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "Уменьшение взрывоопасности объекта путем равномерного распределения технологических блоков I категории взрывоопасности", "Возможность проведения ремонтных работ", "Возможность принятия оперативных мер по предотвращению аварийных ситуаций или локализации аварий", "Использование строительных конструкций зданий и сооружений в несущих элементах технологического оборудования" ], "answer": ["Возможность проведения ремонтных работ", "Возможность принятия оперативных мер по предотвращению аварийных ситуаций или локализации аварий"] },
{ "number":"39", "question": "В каком месте может размещаться оборудование, работающее на аммиаке? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Только в помещении потребителей холода", "Только в специальном помещении - машинном или аппаратном отделении", "Только на открытой площадке", "Во всех перечисленных местах" ], "answer": ["Во всех перечисленных местах"] },
{ "number":"40", "question": "Какое из перечисленных требований к системе вентиляции аммиачных холодильных установок указано верно? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": ["Машинные, аппаратные отделения, а также конденсаторные отделения и распредустройства, располагаемые в помещениях, должны быть оборудованы системами приточно-вытяжной и аварийной вытяжной механической вентиляции", "Удаляемый воздух может выбрасываться в атмосферу без очистки", "Располагаемые в помещениях конденсаторные отделения и распредустройства должны быть оборудованы только приточно-вытяжной вентиляцией", "Кратность воздухообмена должна определяться техническим регламентом" ], "answer": ["Машинные, аппаратные отделения, а также конденсаторные отделения и распредустройства, располагаемые в помещениях, должны быть оборудованы системами приточно-вытяжной и аварийной вытяжной механической вентиляции", "Удаляемый воздух может выбрасываться в атмосферу без очистки"] },
{ "number":"41", "question": "Где допускается размещать насосы оборотного водоснабжения в обоснованных в проектной документации случаях? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": ["В машинном отделении", "В аппаратном отделении", "В бытовых и вспомогательных помещениях", "На открытых площадках вне машинного (аппаратного) отделения" ], "answer": ["В машинном отделении", "В аппаратном отделении"] },
{ "number":"42", "question": "Каким образом допускается прокладка аммиачных трубопроводов? Выберите правильный вариант ответа.", "options": ["Через вентиляционные камеры", "В бытовых и подсобных помещениях", "В горизонтальных проходных или непроходных каналах", "Через лестничные клетки", "Все ответы неверны" ], "answer": ["Все ответы неверны"] },
{ "number":"43", "question": "В какой документации должны быть обоснованы принятые решения по размещению и оснащению помещений, в которых размещено аммиачное оборудование и\nинженерные системы?", "options": ["В эксплуатационной документации", "В технических регламентах", "В проектной документации", "В планах производства работ" ], "answer": ["В проектной документации"] },
{ "number":"44", "question": "Какие из перечисленных помещений могут быть отнесены к категории «Д» в соответствии с нормами технологических регламентов, если при принятых технологических и объемно-планировочных проектных решениях концентрация\nаммиака в воздухе камеры не превысит нижнего предела взрывоопасности при аварийном раскрытии?.", "options": ["Только помещения производственных цехов - потребителей\nхолода, в технологическом оборудовании которых обращается аммиак", "Только помещения для установки распределительных\nустройств, размещаемые вблизи от потребителей холода", "В горизонтальных проходных или непроходных каналах", "Только помещения камер с непосредственным охлаждением", "Все перечисленные помещения" ], "answer": ["Все перечисленные помещения"] },

{ "number":"45", "question": "Какие устройства должны иметь машинные, аппаратные и конденсаторные отделения, относящиеся к помещениям с взрывоопасной зоной В-1б? Выберите правильный вариант ответа.", "options": [ "Только устройства молниезащиты зданий по II категории", "Только защиту от заноса высокого потенциала по наземным и подземным коммуникациям", "Только защиту от вторичных проявлений молнии", "Все перечисленные" ], "answer": [ "Все перечисленные" ] },
{ "number":"46", "question": "С учетом каких критериев выбираются насосы и компрессоры, используемые для перемещения газов, легковоспламеняющихся и горючих жидкостей, 11 согласно Общим правилам взрывобезопасности для взрывопожароопасных химических, нефтехимических и нефтеперерабатывающих производств? Выберите 2 правильных варианта ответа.", "options": [ "С учетом протяженности и способа прокладки трубопроводов", "С учетом физико-химических свойств перемещаемых продуктов", "С учетом регламентированных параметров технологического процесса", "С учетом диаметра труб и толщины стенок трубопроводов" ], "answer": [ "С учетом физико-химических свойств перемещаемых продуктов", "С учетом регламентированных параметров технологического процесса" ] },
{ "number":"47", "question": "Каким требованиям должны соответствовать насосы и компрессоры технологических блоков взрывопожароопасных производств, остановка которых при падении напряжения или кратковременном отключении электроэнергии может привести к отклонениям технологических параметров процесса до критических значений и развитию аварий?", "options": [ "Насосы и компрессоры должны выбираться с учетом возможности их повторного автоматического пуска и оснащаться системами самозапуска электродвигателей", "Время срабатывания системы самозапуска должно соответствовать времени выхода параметров технологического процесса за предельно допустимые значения", "Насосы и компрессоры должны оснащаться маховиками для облегчения повторного самозапуска электродвигателей", "Насосы и компрессоры должны выбираться с учетом исключения возможности их повторного автоматического пуска" ], "answer": [ "Насосы и компрессоры должны выбираться с учетом возможности их повторного автоматического пуска и оснащаться системами самозапуска электродвигателей" ] },
{ "number":"48", "question": "Где допускается размещение фланцевых соединений на трубопроводах с пожаровзрывоопасными, токсичными и едкими веществами?", "options": [ "В местах установки арматуры или подсоединения трубопроводов к аппаратам", "Над местами, предназначенными для прохода людей", "Над рабочими площадками", "В местах ввода в технологические здания и сооружения" ], "answer": [ "В местах установки арматуры или подсоединения трубопроводов к аппаратам" ] },
{ "number":"49", "question": "Запорная арматура из каких материалов должна применяться в технологических системах с блоками любой категории взрывоопасности?", "options": [ "Из стали", "Из чугуна", "Из сплавов титана", "Из неметаллических материалов" ], "answer": [ "Из стали" ] },
{ "number":"50", "question": "Какие противоаварийные устройства необходимо применять в 12 технологических системах для предупреждения аварий и предотвращения их развития?", "options": [ "Запорная и запорно-регулирующая арматура", "Клапаны, отсекающие и другие отключающие устройства", "Устройство автоматики разгрузки при коротких замыканиях", "Тормозные устройства на сетевых насосных агрегатах" ], "answer": [ "Запорная и запорно-регулирующая арматура", "Клапаны, отсекающие и другие отключающие устройства" ] },
{ "number":"51", "question": "Какие функции должна обеспечивать автоматизированная система управления технологическими процессами на базе средств вычислительной техники?Выберите 2 правильных варианта ответа. ", "options": [ "Проведение операций безаварийного пуска, остановки и всех необходимых для этого переключений", "Срабатывание средств управления и системы противоаварийной защиты, прекращающих развитие опасной ситуации", "Периодический контроль за состоянием воздушной среды в пределах объекта, но не реже одного раза в смену", "Цикличный контроль за параметрами производственного процесса и управление режимами для поддержания их постоянных значений" ], "answer": [ "Проведение операций безаварийного пуска, остановки и всех необходимых для этого переключений", "Срабатывание средств управления и системы противоаварийной защиты, прекращающих развитие опасной ситуации" ] },
{ "number":"52", "question": "Что должны обеспечивать системы противоаварийной автоматической защиты и управления технологическими процессами?Выберите 2 правильных варианта ответа. ", "options": [ "Исключение срабатывания систем от кратковременных сигналов нарушения нормального хода технологического процесса", "Перевод технологического объекта в безопасное состояние в случае отключения электроэнергии или прекращения подачи сжатого воздуха для питания систем контроля и управления" ], "answer": [ "Исключение срабатывания систем от кратковременных сигналов нарушения нормального хода технологического процесса", "Перевод технологического объекта в безопасное состояние в случае отключения электроэнергии или прекращения подачи сжатого воздуха для питания систем контроля и управления" ] },
{ "number":"53", "question": "Какие требования предъявляются к пневматическим системам контроля, управления и противоаварийной автоматической защиты?", "options": [ "Воздух для воздушных компрессоров и систем контрольно- измерительных приборов и устройств автоматического регулирования должен быть очищен от пыли, масла, влаги", "Качество сжатого воздуха необходимо проверять не реже 1 раза в месяц", "Для пневматических систем контроля, управления и противоаварийной защиты предусматриваются единые установки и единые сети сжатого воздуха", "Использование инертного газа для питания систем контрольно- измерительных приборов и устройств автоматического регулирования должно определяться спецификой объекта" ], "answer": [ "Воздух для воздушных компрессоров и систем контрольно- измерительных приборов и устройств автоматического регулирования должен быть очищен от пыли, масла, влаги" ] },
{ "number":"54", "question": "В течение какого времени буферные емкости (реципиенты) должны обеспечивать питание воздухом систем контроля, управления и противоаварийной защиты при остановке компрессоров?", "options": [ "Время должно быть подтверждено расчетом, но не менее 20 минут", "Время должно быть подтверждено расчетом, но не менее 35 минут", "Время должно быть подтверждено расчетом, но не более 45 минут", "В течение времени, достаточного для безаварийной остановки объекта, что должно быть подтверждено расчетом" ], "answer": [ "В течение времени, достаточного для безаварийной остановки объекта, что должно быть подтверждено расчетом" ] },
{ "number":"55", "question": "Каким требованиям должны соответствовать помещения управления?", "options": [ "Защита от механических повреждений кабелей, проложенных по полу, должна осуществляться с помощью швеллеров", "Полы в помещении должны быть выполнены из термостойких материалов", "Помещения должны иметь световую и звуковую сигнализацию о загазованности", "Воздух, подаваемый в помещения управления, должен быть очищен от газов, паров и пыли и соответствовать требованиям по эксплуатации установленного оборудования и санитарным нормам" ], "answer": [ "Помещения должны иметь световую и звуковую сигнализацию о загазованности", "Воздух, подаваемый в помещения управления, должен быть очищен от газов, паров и пыли и соответствовать требованиям по эксплуатации установленного оборудования и санитарным нормам" ] },
{ "number":"56", "question": "Где должны быть установлены манометры (мановакуумметры) в целях обеспечения безопасности ведения технологических процессов в системах холодоснабжения на холодильном оборудовании и машинах?", "options": [ "Только на компрессоре для наблюдения за рабочими давлениями всасывания, нагнетания", "Только на жидкостных и оттаивательных коллекторах распределительных аммиачных устройств, соединенных трубопроводами с оборудованием холодильных камер", "Только в картере поршневых компрессоров, не имеющих уравнивания между всасыванием и картером", "Во всех перечисленных местах" ], "answer": [ "Во всех перечисленных местах" ] },
{ "number":"57", "question": "На каких из перечисленных участков аммиачных трубопроводов должны быть нанесены три опознавательных кольца?", "options": [ "На паровых линиях стороны высокого давления", "На паровых, парожидкостных линиях стороны низкого давления систем холодоснабжения", "На жидкостных линиях стороны высокого давления", "На жидкостных линиях стороны низкого давления систем холодоснабжения" ], "answer": [ "На жидкостных линиях стороны высокого давления" ] },
{ "number":"58", "question": "Каким образом определяется срок действия временного технологического регламента при отсутствии установленных планами норм освоения производства?", "options": [ "Руководителем организации с учетом объема работ", "Лицом, утверждающим технологический регламент", "Начальником производственного участка с учетом затрат", "В соответствии с проектной документацией руководящим составом производства" ], "answer": [ "Лицом, утверждающим технологический регламент" ] },
{ "number":"59", "question": "В каком случае допускается оснащать сосуды холодильных систем одним предохранительным клапаном?", "options": [ "Если это указано в технологической документации", "Если геометрический объем сосуда не превышает 0,3 м3", "Если предохранительное устройство рассчитано на полную пропускную способность", "Ни в каком случае" ], "answer": [ "Если геометрический объем сосуда не превышает 0,3 м3" ] },
{ "number":"60", "question": "Какое из перечисленных требований к трубе, выпускающей пары аммиака в атмосферу через предохранительные устройства, указано верно?", "options": [ "Устье трубы для выпуска аммиака должно быть направлено вниз, труба должна быть защищена от скопления атмосферных осадков", "Внутренний диаметр трубы, отводящей пары аммиака, по всей длине должен быть меньше внутреннего диаметра выходного патрубка предохранительного устройства", "Труба должна быть выведена на 3 м выше конька крыши наиболее высокого здания в радиусе 50 м, но не менее 6 м от уровня территории (земли) и не менее 3 м от площадок обслуживания, находящихся в радиусе 15 м", "Присоединение предохранительных устройств к общей отводящей трубе, поперечное сечение которой должно быть не менее 100% суммы сечений для 1 - 2 отводящих труб и не менее 50% суммы сечений отдельных отводящих труб, допускается, если число отводящих труб более 2" ], "answer": [ "Труба должна быть выведена на 3 м выше конька крыши наиболее высокого здания в радиусе 50 м, но не менее 6 м от уровня территории (земли) и не менее 3 м от площадок обслуживания, находящихся в радиусе 15 м" ] },
{ "number":"61", "question": "В какой цвет должны быть окрашены участки аммиачных трубопроводов, на которые наносятся опознавательные кольца?", "options": [ "В белый цвет", "В желтый цвет", "В красный цвет", "В черный цвет" ], "answer": [ "В желтый цвет" ] },
{ "number":"62", "question": "Какое из перечисленных требований к образованию, хранению, транспортированию, уничтожению лаков и красок указано неверно?", "options": [ "В помещениях, где возможно скапливание пыли, имеющиеся приводы аппаратов следует выполнять на одном валу с электродвигателем", "В отдельных случаях при установке типового оборудования разрешается применять клиноременные передачи с ремнями из электропроводящей резины", "В отдельных случаях допускается отвод продуктов сгорания в один боров от агрегатов, работающих на разных видах топлива", "Все перечисленные требования указаны верно" ], "answer": [ "В отдельных случаях при установке типового оборудования разрешается применять клиноременные передачи с ремнями из электропроводящей резины" ] },
{ "number":"63", "question": "Какие разновидности материального баланса допускается составлять в разделе технологического регламента «Материальный баланс»?", "options": [ "Только на единицу выпускаемой продукции", "Только на единицу времени (в часах)", "Только на мощность производства в целом или единичный производственный поток", "Все перечисленные" ], "answer": [ "Все перечисленные" ] },
{ "number":"64", "question": "При достижении какой концентрации обращающихся веществ в воздухе анализаторных помещений, должно происходить автоматическое включение аварийной вентиляции?", "options": [ "При 20% НКПР", "При 18% НКПР", "При 15% НКПР", "При 10% НКПР" ], "answer": [ "При 20% НКПР" ] },
{ "number":"65", "question": "С какими подразделениями должна быть обеспечена связь посредством системы двусторонней громкоговорящей связи на объектах с технологическими блоками I категории взрывоопасности?", "options": [ "С операторами аварийно-диспетчерской службы и ответственными работниками бригады быстрого реагирования", "С сотрудниками противопожарной службы и спасателями МЧС", "С персоналом диспетчерских пунктов, штабом гражданской 16 обороны промышленного объекта, газоспасательной службой, пожарной частью, сливоналивными пунктами, складами и насосными горючих, сжиженных и вредных продуктов" ], "answer": [ "С персоналом диспетчерских пунктов, штабом гражданской обороны промышленного объекта, газоспасательной службой, пожарной частью, сливоналивными пунктами, складами и насосными горючих, сжиженных и вредных продуктов" ] },
{ "number":"66", "question": "Где предусматривается установка постов управления и технических средств связи и оповещения для извещения об опасных выбросах химически опасных веществ на объектах, имеющих в своем составе блоки I категории взрывоопасности?", "options": [ "В помещении диспетчера предприятия", "На наружных установках", "В местах расположения эвакуационных выходов", "На контрольно-пропускном пункте объекта" ], "answer": [ "В помещении диспетчера предприятия", "На наружных установках" ] },
{ "number":"67", "question": "Какие требования необходимо выполнять при прокладке кабелей по территории технологических установок?", "options": [ "Кабели, прокладываемые по территории технологических установок и производств, должны иметь изоляцию и оболочку из материалов, не распространяющих горение", "Размещать кабельные сооружения на технологических эстакадах следует с учетом обеспечения возможности проведения монтажа и демонтажа трубопроводов" ], "answer": [ "Кабели, прокладываемые по территории технологических установок и производств, должны иметь изоляцию и оболочку из материалов, не распространяющих горение", "Размещать кабельные сооружения на технологических эстакадах следует с учетом обеспечения возможности проведения монтажа и демонтажа трубопроводов" ] },
{ "number":"68", "question": "Каким требованиям должны соответствовать системы общеобменной и аварийной вытяжной вентиляции?", "options": [ "Устройство выбросов от систем общеобменной и аварийной вытяжной вентиляции должно обеспечивать эффективное рассеивание и исключать возможность взрыва в зоне выброса и образования взрывоопасных смесей над площадкой опасного производственного объекта, в том числе у стационарных источников зажигания", "Система местных отсосов, удаляющая взрывопожароопасные пыль и газы, должна быть оборудована блокировками, исключающими пуск и работу конструктивно связанного с ней технологического оборудования при неработающем отсосе" ], "answer": [ "Устройство выбросов от систем общеобменной и аварийной вытяжной вентиляции должно обеспечивать эффективное рассеивание и исключать возможность взрыва в зоне выброса и образования взрывоопасных смесей над площадкой опасного производственного объекта, в том числе у стационарных источников зажигания", "Система местных отсосов, удаляющая взрывопожароопасные пыль и газы, должна быть оборудована блокировками, исключающими пуск и работу конструктивно связанного с ней технологического оборудования при неработающем отсосе" ] },
{ "number":"69", "question": "В каком случае системы аварийной вентиляции должны включаться автоматически?", "options": [ "При срабатывании сигнализаторов довзрывных концентраций", "При поступлении сигнала от газоанализаторов при превышении предельно допустимых концентраций вредных веществ" ], "answer": [ "При срабатывании сигнализаторов довзрывных концентраций", "При поступлении сигнала от газоанализаторов при превышении предельно допустимых концентраций вредных веществ" ] },
{ "number":"70", "question": "Каких значений не должна превышать максимальная температура поверхностей нагрева систем отопления в помещениях, имеющих взрывопожароопасные зоны?", "options": [ "80% температуры самовоспламенения вещества, имеющего самую низкую температуру самовоспламенения из обращающихся в процессе веществ", "85% температуры самовоспламенения вещества, имеющего самую низкую температуру самовоспламенения из обращающихся в процессе веществ", "90% температуры самовоспламенения вещества, имеющего самую низкую температуру самовоспламенения из обращающихся в процессе веществ", "95% температуры самовоспламенения вещества, имеющего самую низкую температуру самовоспламенения из обращающихся в процессе веществ" ], "answer": [ "80% температуры самовоспламенения вещества, имеющего самую низкую температуру самовоспламенения из обращающихся в процессе веществ" ] },
{ "number":"71", "question": "Какие требования должны быть выполнены для вновь проектируемых взрывопожароопасных и химически опасных объектов?", "options": [ "Обеспечено бесперебойное функционирование автоматизированных систем контроля, управления, ПАЗ для перевода технологических процессов в безопасное состояние и аварийного останова технологических объектов", "Обеспечена защита персонала, постоянно находящегося в помещении управления (операторные), административных и других зданиях, в которых предусмотрено постоянное пребывание людей, от воздействия ударной волны (травмирования) при возможных аварийных взрывах на технологических объектах с учетом зон разрушения, а также от термического воздействия" ], "answer": [ "Обеспечено бесперебойное функционирование автоматизированных систем контроля, управления, ПАЗ для перевода технологических процессов в безопасное состояние и аварийного останова технологических объектов", "Обеспечена защита персонала, постоянно находящегося в помещении управления (операторные), административных и других зданиях, в которых предусмотрено постоянное пребывание людей, от воздействия ударной волны (травмирования) при возможных аварийных взрывах на технологических объектах с учетом зон разрушения, а также от термического воздействия" ] },
{ "number":"72", "question": "Как производится описание технологической схемы в разделе технологического регламента «Описание технологического процесса и схемы»?", "options": [ "По этапам технологического процесса, начиная с отгрузки сырья со склада", "По видам производственных операций, включая переработку сырья с использованием оборудования и выпуском готовой продукции" ], "answer": [ "По этапам технологического процесса, начиная с поступления и подготовки сырья и заканчивая отгрузкой готового продукта" ] },
{ "number":"73", "question": "Что необходимо указывать в описании процессов разделения химических продуктов (горючих или их смесей с негорючими) в разделе технологического регламента «Описание технологического процесса и схемы»?", "options": [ "Степень разделения сред и меры взрывобезопасности, предотвращающие образование взрывоопасных смесей на всех стадиях процесса", "Разделение агрессивных сред, показатели пожароопасности, токсичности используемых материалов", "Показатели взрывопожароопасности, токсичные свойства всех химических веществ, участвующих во всех стадиях процесса" ], "answer": [ "Степень разделения сред и меры взрывобезопасности, предотвращающие образование взрывоопасных смесей на всех стадиях процесса" ] },
{ "number":"74", "question": "Кто утверждает все виды технологических регламентов, кроме разовых (опытных) регламентов для опытных установок, а также опытных работ, проводимых на действующих производствах?", "options": [ "Технический руководитель организации, эксплуатирующей производственный объект", "Руководитель (или его заместитель) организации, эксплуатирующей химико-технологическое производство", "Начальник отдела технического контроля организации, являющейся разработчиком производственного процесса", "Председатель комиссии территориального органа государственного надзора в области промышленной безопасности" ], "answer": [ "Руководитель (или его заместитель) организации, эксплуатирующей химико-технологическое производство" ] },
{ "number":"75", "question": "В каком случае допускается предусматривать отдельные отделители жидкости, соединенные трубопроводами с циркуляционными (защитными) ресиверами, не совмещающими функции отделителя жидкости, для отделения жидкой фазы из перемещаемой парожидкостной смеси в системах холодоснабжения?", "options": [ "Допускается в случае использования аппаратов вертикального типа", "Допускается в обоснованных в проектной документации случаях", "Допускается в случае применения аппаратов горизонтального типа", "Ни в каком случае" ], "answer": [ "Допускается в обоснованных в проектной документации случаях" ] } ]
